[新疆] 英國學者警告：再教育成本高昂 若效果不彰 可能演變為中共對維吾爾族的「種族滅絕」

....英國倫敦學院大學政治系教授克洛寧福曼投書《外交政策》雜誌分析，再教育營持續擴張，將成為政府財政的嚴重負擔，以再教育替代屠殺成本高昂，若效果不彰，情況隨時可能演變為中共對維吾爾族的「種族滅絕」。

《外交政策》（Foreign Policy）19日刊登英國倫敦學院大學（University College London）政治系教授克洛寧福曼（Kate Cronin-Furman）的投書。克洛寧福曼專攻人權與大規模暴行（mass atrocities）犯罪研究。她在文中指出，由於種族與宗教因素，中共政府一直對新疆人民存有高度不信任，自從2009年新疆「烏魯木齊七五事件」種族衝突爆發，造成197人死亡、1700多人受傷，政府更加強緊縮當地維吾爾族穆斯林自由，全天候24小時監控，只要試圖離開新疆或是禱告，就直接送入「再教育營」。

被貼上「恐怖分子」標籤 維吾爾人逃不出新疆
新疆與中亞許多國家接壤，是中國「一帶一路」大戰略的重要樞紐，北京的鎮壓卻只會引發當地人民更大的抵抗，也使得維吾爾族穆斯林成為棘手問題。但值得注意的是，中國政府雖然暴力虐待、鎮壓，將愈來愈多人送入「再教育營」，目前沒有跡象顯示中國「系統性的屠殺」維吾爾少數民族。

克洛寧福曼指出，中共將伊斯蘭教視為一種「意識形態的傳染病」，穆斯林如同傳染病患者一樣，需要被隔離。因此自2018年以來，「再教育營」規模擴張至少一倍，「被消失」的維吾爾族人不斷增加，海外維吾爾族人向人權組織表示，他們在中國的家人不再接聽他們的電話，不知是因為被抓入「再教育營」還是怕被監聽。

中國官方放任歧視維吾爾族人的言論在網路上擴散，尤其是年輕的維吾爾族人，經常被網友貼上「分離主義分子」、「恐怖分子」的標籤，因此維吾爾族人非常難在新疆以外的地方居住，漢族人如果出租房子給維吾爾族人會被警察拘留，而租房子的維吾爾族人則會直接被送往「再教育營」。

禁學族語和維吾爾文化 中共以「文化滅絕」斬斷維吾爾人的根

克洛寧福曼認為，中共對新疆維吾爾族穆斯林的迫害雖然還不到「種族滅絕」，但已經構成《國際刑事法院羅馬規約》中的「危害人類罪」（crimes against humanity）亦即「有組織」（systematic）及「廣泛地」（widespread）對平民謀殺、強迫失蹤、性侵、強迫遷徙、虐待或基於種族、政治、民族、文化、宗教、性別等的迫害。

維吾爾族人更指控，中共政府對他們進行「文化滅絕」（Cultural genocide）。文化滅絕的行為包括強迫兒童離開原生家庭，禁止使用母語，禁止舉辦文化活動，並摧毀學校、宗教場所等，消滅群體的身份認同。新疆政府禁止學校教維吾爾語，禁止他們穿維吾爾族傳統服飾，甚至取名也要取漢名，透過各種方式，試圖消除維吾爾族的身份。

但文化滅絕並非國際法中的明確罪行，儘管聯合國大會在1948年起草《防止及懲治危害種族罪公約》（Convention on the Prevention and Punishment of the Crime of Genocide）時對「文化滅絕」進行討論，但文化滅絕並未被列入，僅有「強迫轉移兒童」被列入「危害種族」行為中。

實務上，文化滅絕通常是大規模屠殺和種族滅絕的先兆。破壞文化象徵而採取的非暴力行為，往往成為證明大規模屠殺和種族滅絕意圖之證據。例如，緬甸軍隊對羅興亞人發動暴力攻擊之前，羅興亞人幾十年來結婚和教育的權利都受到重重限制。

文化滅絕成本高 財政負擔過重將演變為種族滅絕
克洛寧福曼表示，雖然質疑一個政府為何沒有對自己的人民進行「種族滅絕」，有悖常理，但中共如此大規模、系統性的鎮壓維吾爾族確實是反常現象。中共在新疆建立的龐大監控網，擴及到每一個維吾爾人和他們的家人以及海外僑胞。「再教育營中」雇用大量人員，設置無孔不入的監視器、生物辨識系統，來監控被拘留的維吾爾穆斯林，這些都需要耗費驚人成本。

要以「物理性」方式，屠殺、滅絕一個種族，需要大量資源和高度的組織化控制，而要以「非物理性」方式達到種族滅絕，則需要更高昂的監控成本。為了維持高度監控，新疆政府的財務已經債台高築，「再教育營」不斷擴張，將持續產生更多的人力需求。中國少數民族政策專家岑茲（Adrian Zenz）也指出，光在2016年，新疆維安人員數量將超過2008年到2012年的人數總和。

對中國政府來說，「再教育營」可以被解釋為是為了打擊恐怖主義，二來受到的國際譴責也不會太大。像中國一樣重要的國際行為者，自然會選擇採取「不流血」的方式。但從二戰時期納粹的經驗看來，隨著集中營拘留所需的資源愈來愈多，集中營中屠殺的速度也會加快。同樣的，緬甸以種族隔離方式，也無法避免大規模暴力的行為。這例證都是新疆事態發展的警鐘，現在中共還願意用高成本的方式滅絕維吾爾族，但若事實證明無法維持，中共就可能採用「比較不花錢」的方式，最終帶來無法收拾的後果。

香港獨立既盟友其實就係內地人
中共最驚既唔係美國 而係自己既人民

正確黎講係放棄大一統思維既內地人

當年納粹就係講效率，有效率地殺人

新疆將有大事？ 支那無預警停售進出新疆車票

上面依加無錢 可能真係殺晒佢地

咩內地人

希特拉既野學到足仲發揚光大

但問題係希特拉真心愛護自己國民

放棄大一統都唔係中國人喇，仲內地人

英國學者天真，支共匪擺明想搞種族滅絕

中共最怕錢同人
而宗教往往會凝聚好多金錢同群眾
而且信教人士往往被灌輸只拜佢哋經典入面嘅神
所以中共愈咁做，只會顯得雜總愈來愈驚

一時間諗唔到用咩訶形容佢地好

諗唔到用咩詞好

比隻小學雞做皇帝就係咁

廣東人，上海人囉
本身有自己母語，憑咩要認自己支那人咁犯賤

Re撚夠未呀上面幾條撚樣

僧侶招降太慢
一野投石算了

中華民族係由56個種族被組成
彼此不同祖先血緣
各有自已語言文化
中原支那人方便統治
硬推行北方文化
推普廢滅粤

漢族本身就係僞民族

漢人並非民族，只係冇政治權力嘅賤民統稱

所以如果支那滅國，族群最雜嘅地區會分得好散

屌根本就喺想種族滅絕啦